**埃利·嘉道理**[爵士](../Page/爵士.md "wikilink")（，），[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")，[香港著名慈善家](../Page/香港.md "wikilink")，1926年榮獲[英帝國爵級司令勳章](../Page/英帝國爵級司令勳章.md "wikilink")，香港[中華電力有限公司創辦人](../Page/中華電力.md "wikilink")。

## 生平

1865年，埃利斯嘉道理出生於巴格達。埃利·嘉道理於1900年間與熱心[華人](../Page/華人.md "wikilink")[社會福利事業的](../Page/社會福利.md "wikilink")[劉鑄伯發起興建](../Page/劉鑄伯.md "wikilink")[育才書社](../Page/育才書社.md "wikilink")，在上流社會和名人支持下一共籌得20餘萬元善款，而埃利·嘉道理和劉鑄伯則分別被推舉為書社主席和司理。育才書社一共開設了4間書館（即學校），其中香港設有其中兩所，為現時的[西營盤官立小學](../Page/西營盤官立小學.md "wikilink")（前身為中學，1910年政府接辦運作並改為官立小學）和[銅鑼灣](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")[掃桿埔一家專為](../Page/掃桿埔.md "wikilink")[印度籍兒童而設的學校](../Page/印度.md "wikilink")，而另外兩所分別設於[廣州河南鰲洲外街及](../Page/廣州.md "wikilink")[上海公共租界](../Page/上海公共租界.md "wikilink")（為現時[上海市育才中學前身](../Page/上海市育才中學.md "wikilink")）。1944年，死於日軍集中營。

## 嘉道理家族

嘉道理家族，最初發跡於[上海](../Page/上海.md "wikilink")，後來從[英國人手上購入](../Page/英國.md "wikilink")[廣州電力廠](../Page/廣州電力廠.md "wikilink")，但在廣州的生意出現虧蝕，轉到香港發展，並建成[鶴園街電廠](../Page/鶴園街電廠.md "wikilink")，主要供電給[半島酒店](../Page/半島酒店.md "wikilink")，埃利·嘉道理在電廠重組之後成為當時的大股東。

## 參見

  - [嘉道理家族](../Page/嘉道理家族.md "wikilink")
  - [劉鑄伯](../Page/劉鑄伯.md "wikilink")
  - [李陞](../Page/李陞.md "wikilink")
  - [凌霄閣及](../Page/凌霄閣.md "wikilink")[山頂纜車](../Page/山頂纜車.md "wikilink")
  - [香港上海大酒店有限公司](../Page/香港上海大酒店有限公司.md "wikilink")
  - [嘉道理農場暨植物園](../Page/嘉道理農場暨植物園.md "wikilink")

## 外部参考

  - [育才書社成立緣起](https://web.archive.org/web/20070930160534/http://www.takungpao.com.hk/news/2002-12-23/XK-88585.htm)
    - 《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》，2002年12月23日

[Category:中國企業家](../Category/中國企業家.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")
[Category:香港慈善家](../Category/香港慈善家.md "wikilink")
[Category:中國億萬富豪](../Category/中國億萬富豪.md "wikilink")
[Category:香港億萬富豪](../Category/香港億萬富豪.md "wikilink")
[E](../Category/嘉道理家族.md "wikilink")
[Category:香港猶太人](../Category/香港猶太人.md "wikilink")
[Category:中国锡安主义者](../Category/中国锡安主义者.md "wikilink")
[Category:第二次世界大战日本拘禁的平民战俘](../Category/第二次世界大战日本拘禁的平民战俘.md "wikilink")